\documentclass{scrreprt}
\usepackage{listings}
\usepackage{underscore}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[bookmarks=true]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\hypersetup{
    bookmarks=false,    % show bookmarks bar?
    pdftitle={Especificaciones de Requeriminetos de Software},    % title
    pdfauthor={Chavez Hernandez Emmanuel Isai},                     % author
    pdfsubject={TeX and LaTeX},                        % subject of the document
    pdfkeywords={TeX, LaTeX, graphics, images}, % list of keywords
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=blue,       % color of internal links
    citecolor=black,       % color of links to bibliography
    filecolor=black,        % color of file links
    urlcolor=purple,        % color of external links
    linktoc=page            % only page is linked
}%
\def\myversion{1.0 }
\date{}
%\title{%

%}
\usepackage{hyperref}
\begin{document}

\begin{flushright}
    \rule{16cm}{5pt}\vskip1cm
    \begin{bfseries}
        \Huge{ESPECIFICACION DE REQUERIMIENTOS DE SOFTWARE}\\
        \vspace{1.0cm}
        para\\
        \vspace{1.0cm}
        Sistema de Gestion de Envios para Paqueterias\\
        \vspace{1.0cm}
        \LARGE{Version \myversion}\\
        \vspace{1.0cm}
        Escrito por : 1. Chavez Hernandez Emmanuel Isai (23211005)\\
        2. Carlos Antonio Nava Mendivil (C21212050)\\
        3. Ulises Andres Vara Espinoza (21212656)\\ 
        \vspace{1.0cm}
        Enviado a : Ray Brunett Parra Galaviz \\Catedratico\\
        \vspace{1.0cm}
        \today\\
    \end{bfseries}
\end{flushright}

\tableofcontents

\chapter{Introducción}
Este documento es una Especificación de Requisitos Software (ERS) para un sistema de gestión de paquetería enfocado en el envío de paquetes en los parques industriales de la región de Tijuana, Baja California. Todo su contenido ha sido elaborado en base a la información obtenida de distintos proyectos similares llevados a cabo alrededor del mundo. Esta especificación se ha estructurado inspirándose en las directrices dadas por el estándar “IEEE Recommended Practice for Software Requirements Specification ANSI/IEEE 830 1998”.

\section{Propósito}
El propósito del sistema de gestión es principalmente optimizar el manejo, seguimiento y entrega de paquetes dentro de una organización o una red más grande. Algunos propósitos clave del sistema serán:
\newline
\begin {itemize}
    \item Manejo eficiente de paquetes: Agilizar el proceso de recepción, clasificación y almacenamiento de paquetes, asegurando un uso eficiente de los recursos y minimizando errores en el manejo.

    \item Gestión de inventario: al realizar un seguimiento de los paquetes entrantes y salientes, el sistema ayudara a mantener registros de inventario precisos, lo que permite un mejor control sobre los niveles de existencias y reduce el riesgo de pérdida o extravío de artículos.

    \item Satisfacción del cliente: las capacidades de seguimiento mejoradas y la entrega oportuna darán como resultado una mayor satisfacción del cliente, ya que los destinatarios pueden anticipar la llegada de sus paquetes y tener confianza en la confiabilidad del servicio.

    \item Ahorro de costos: al agilizar las operaciones, reducir los errores y optimizar los recursos, los sistemas de gestión de paquetes pueden generar ahorros de costos para las organizaciones involucradas en el envío y la logística
\end{itemize}

\section{Ámbito del Sistema}
La idea que impulsa el desarrollo del sistema planteado en este documento es la evidencia de una creciente complicación y dificultad en la gestión de envíos, seguimiento y tiempos de entrega de paquetes en las diversas paqueterías que hay en la región. La situación de partida es una en la que no existe un sistema informático eficiente que automatice la gestión de las entregas en los principales parques industriales. Existen, sin embargo, sistemas poco informativos e ineficientes, que serán reemplazados por un nuevo sistema informático. Este futuro sistema recibirá el nombre de PAK-H plus.
El futuro sistema no se encargará de la gestión ni de los cobros a clientes ni de los pagos a la paquetería.
\newline
\newline
La carga del sistema se puede estimar teniendo en cuenta que la empresa de paquetería cuenta con 50 operarios de los cuales 10 serán los choferes que se encargan de transportar los paquetes.
\newline
\newline
Paquetes diarios. El almacén promedio de las paqueterías contiene aproximadamente unos 10,000 paquetes de distintas dimensiones y distintos pesos. En un momento dado, es posible que haya unos 100 paquetes con fecha critica de entrega en el almacén esperando a ser enviados a los clientes. De cualquier forma, esta última cifra no es exacta, y puede variar dependiendo de la época del año.

\section{Definiciones, Acrónimos y Abreviaturas}

\subsection{Definiciones }

\begin {itemize}
    \item Paquete: En la práctica es el elemento unitario utilizado para un envío.

    \item Operario: Persona que tiene un oficio de tipo manual o que requiere esfuerzo físico.

    \item Transportista: Persona que realiza profesionalmente la actividad de transportar, asumiendo el 
    \item riesgo del transporte, obligándose a trasladar, por medios propios o ajenos, a las personas o
    \item mercaderías que son objeto de la carga y entregarlas en destino.

    \item Almacén: Es un edificio o un sector dentro de una construcción que sirve para depositar grandes cantidades de artículos, productos y mercancías antes de que sean distribuidos o vendidos.

    \item Remitente: Persona que envía (remite) algo a otra persona, cuyo nombre generalmente aparece en las cartas y paquetes que se envían, así como también en los correos electrónicos.

    \item Destinatario: Es la persona o entidad a quien va destinada o dirigida una cosa, que puede ser una llamada, una carta, un discurso o un envío.

    \item Envió: Mercancía que el cargador entrega simultáneamente al porteador para su transporte y entrega a un único destinatario, desde un único lugar de carga a un único lugar de destino.

    \item Recepción: Es un concepto vinculado al verbo recibir (obtener, aceptar, tomar algo).
\end {itemize}

\subsection{Acrónimos}
ERS: Especificación de Requisitos del Sistema.
ANSI: American National Standards Institute.
IEEE: Institute of Electrical and Electronics Engineers.
KPI: Key Performance Indicator.
GPS: Global Positioning System.
RFID: Radio Frequency Identification.
UPS: United Parcel Service.
FIFO: First In, First Out.
LIFO: Last In, First Out.
GDPR: General Data Protection Regulation.
CCPA: California Consumer Privacy Act.
PCI: Peripheral Component Interconnect.
DSS: Decision Support System.
SMS: Short Message Service
RBAC: Role-based access control.
MB: Mega Byte.
GB: Giga Byte.
PC: Personal Computer.
SGBD: Sistema Gestor de Base de Datos.
ODBC: Open Database Connectivity.

\subsection{Abreviaturas}
Algunas abreviaturas utilizadas son:
\newline
\newline
std: Stunde.
\newline 
Req: Requerimiento.


\chapter{Descripción General}
En esta sección se presenta una descripción detallada del sistema. Se presentarán las principales áreas de paquetería a las cuales el sistema debe dar soporte, las funciones que el sistema debe realizar, la información utilizada, las restricciones y otros factores que afecten al funcionamiento íntegro del sistema.

\section{Perspectiva del Producto}
El sistema, en esta primera versión (versión de prueba), no interactuará con ningún otro sistema informático no autorizado por cuestiones de seguridad.

\section{Funciones del Sistema}
En términos generales, el sistema deberá proporcionar soporte a las siguientes tareas de gestión de paquetes de envió.
\begin{itemize}
    \item Gestión del almacén
    \item Gestión de tiempos de envío (logística)
    \item Gestión de paquetes de clientes (destinatario, remitente)
    \item Gestión de rutas de envío (transportistas)
\end{itemize}
A continuación, se describirán con más detalle estas tareas, y cómo serán soportadas por el sistema.

\subsection{Gestión de almacén}
Todo el proceso de recepción, logística y entrega de paquetes necesita de información fiable y en tiempo real de la situación del almacén. Esto implica que se comunicarán al sistema todos los movimientos de entrada, salida y ubicación de los paquetes en el almacén.
\newline
\newline
Las entradas de paquetes en el almacén obedecen a dos causas:
\begin{itemize}
    \item Entrada de paquetes traídos directamente por el remitente.
    \item Entrada de paquetes enviados desde otra sucursal.
\end{itemize}
Toda entrada de paquetes deberá ser adecuadamente comunicada al sistema. Por su parte, el sistema proporcionará información de los huecos libres existentes. Para cada componente que se da de alta en el almacén, se introducirán en el sistema tanto las características del paquete, datos de envío, así como su ubicación. Las salidas de paquetes del almacén obedecen a dos causas:
\begin{itemize}
    \item Retirada de paquetes para su envío
    \item Devoluciones a remitente.
\end{itemize}
Los operarios que envían los paquetes deben consultar los tiempos de entrega críticos de los paquetes en el almacén, y así planificar las rutas de envío. Los paquetes después de haber sido revisados correctamente, se darán de alta en el sistema. Se comunicará al sistema tanto la información básica del paquete, así como su ubicación en el almacén.
Cada vez que se desee enviar un paquete a un destinatario se consultará la ubicación del paquete. Una vez identificado y localizado, se enviará por medio de camiones o furgonetas a la dirección suministrada por el remitente. Estos paquetes deberán ser dados de baja del almacén solo si el destinatario recibió su paquete. En todo momento el sistema debería conocer el estado del almacén, esto es:
\begin{itemize}
    \item Ubicación exacta de los paquetes
    \item Cantidad de paquetes de un determinado tipo, subtipo, marca u otros atributos
    \item Huecos libres disponibles
\end{itemize}

\subsection{Gestión de tiempos de envío}
El sistema ayudara a gestionar los tiempos de envío y de entrega de paquetes lo que implica optimizar todo el proceso de entrega para garantizar que los paquetes se lleguen a los clientes dentro de los plazos especificados. A continuación, se detallan algunas tareas que se apoyaran con los datos que el sistema proporcionara para así gestionar eficazmente los tiempos de envío:
\begin{itemize}
    \item Establecimiento de plazos de entrega claros: la información de los plazos de entrega capturados debe de ser clara y realista para diferentes opciones de envío en función de factores como la distancia, el destino de entrega y los acuerdos de nivel de servicio.

    \item Procesamiento automatizado de pedidos: si la paquetería implementa un sistema automatizado de procesamiento de pedidos para agilizar el proceso de cumplimiento de pedidos, la información de la base de datos debe ser clara limitando el uso de información innecesaria, caracteres extraños o datos redundantes.

    \item Seguimiento en tiempo real: en caso de que la paquetería brindará a los clientes capacidades de seguimiento en tiempo real para monitorear el estado y la ubicación de sus paquetes durante todo el proceso de entrega, el sistema deberá considerar este punto para que el cliente pueda acceder a esta información con facilidad.

    \item Análisis predictivo: si la paquetería utiliza análisis predictivos y datos históricos de entrega para pronosticar los tiempos de entrega con mayor precisión, el sistema deberá contemplar capturar los datos de tiempo de entrega. 

    \item Preferencias del cliente: si la paquetería ofrece a los clientes opciones de entrega flexibles, permitiéndole modificar los plazos de entrega, para adaptarse a sus preferencias y necesidades de entrega urgente, el sistema debe permitir al cliente modificar los campos mencionados anteriormente. 

    \item Monitoreo del desempeño: para supervisar los indicadores clave de desempeño (KPI) relacionados con los tiempos de envío, el sistema debe agregar el tiempo promedio de entrega, la tasa de entrega a tiempo y la variación del tiempo de entrega.
\end{itemize}

\subsection{Gestión de pedidos de clientes}
Será necesario dar de alta en el sistema una serie de datos básicos de los clientes. Los paquetes de los clientes cuentan con remitente y destinatario, por lo cual se necesita la información de ambas partes. 
\newline
\newline
Cuando llega el paquete de un cliente (por paquetería), se comprobará si puede recibir el paquete en cierto horario y, si es así, se introducirá dicha información en el sistema. Esto implica que se reservará esa fecha siempre y cuando no existe conflicto con los tiempos de entrega críticos o paquetes con prioridad de entrega.
\newline
\newline
Periódicamente, los empleados encargados del transporte consultarán el sistema para informarse de qué paquetes pueden ser enviados a los destinatarios. Cuando el operario de logística de entregas lo considere adecuado, se realizarán los repartos. Esto implica cambiar el estatus los paquetes del almacén y enviárselos al cliente correspondiente.

\subsection{Gestión de rutas de envió}
La gestión de rutas de envío del sistema de entrega de paquetes ayudara a optimizar las rutas tomadas por los vehículos de reparto para garantizar la entrega oportuna y eficiente de los paquetes. A continuación, se presentan algunos de los puntos relevantes de cómo el sistema ayudara a gestionar las rutas de envío de forma eficaz:
\begin{itemize}
    \item Recopilación datos: se recopilarán datos relevantes del sistema, como direcciones de entrega, tamaños de paquetes, plazos de entrega, patrones de tráfico y rendimiento histórico de entregas.

    \item División de las áreas de entrega: se dividirá el área de entrega en zonas o regiones manejables para asignar rutas a los vehículos de entrega de manera efectiva. Se tomarán datos del sistema como la proximidad geográfica, el volumen de entrega y los patrones de tráfico para dividir el área.

    \item Procesamiento por lotes: los paquetes se agruparán con destinos de entrega similares o con rutas similares en lotes para agilizar el proceso de entrega, el sistema permitirá al usuario acceder a la información necesaria para organizar los lotes de paquetes. 

    \item Priorizar las entregas: se considerará dentro del sistema el estatus del pedido teniendo 3 categorías (en tiempo, con retraso y prioritario).

    \item Enrutamiento dinámico: se implementarán capacidades de enrutamiento dinámico que permitan ajustes en tiempo real a las rutas de entrega según las condiciones cambiantes, como congestión del tráfico, cierres de carreteras o nuevas solicitudes de entrega, por lo tanto, el sistema permitirá acceso a realizar los cambios pertinentes en tiempo real.

    \item Comentarios y sugerencias del conductor: se solicitará la opinión de los conductores de reparto que estén familiarizados con las condiciones del tráfico local y las redes de carreteras. Esta información será almacenada para futuras consultas. 
\end{itemize}

\section{Características de los usuarios}
El sistema de base de datos deberá ofrecer una interfaz de usuario intuitivo, fácil de aprender y sencilla de manejar. El sistema deberá presentar un alto grado de usabilidad. Lo deseable sería que un usuario nuevo se familiarizase con el sistema en una o dos horas.

\section{Restricciones}
Dado que el sistema deberá poder tener la flexibilidad para implementar políticas y procesos de negocio vigentes para las distintas empresas de paquetería, se espera que se realicen futuros cambios en los modos de trabajo o en las políticas, lo cual ejercerá un fuerte impacto sobre el sistema.
En cuanto a las restricciones Hardware/Software, el sistema funcionara bajo el paradigma cliente/servidor. El sistema deberá proporcionar funciones de auditoría, para registrar qué usuario realiza cada alta, baja o modificación de los datos contenidos en el sistema.

\section{Suposiciones y Dependencias}

\subsection{Suposiciones}
Se asume que los requisitos descritos en este documento son estables una vez que sean aprobados por el jefe de proyectos. Cualquier petición de cambios en la especificación debe ser aprobada o sugerida por el jefe de proyectos.

\subsection{Dependencias}
El sistema PAK-H plus funciona autónomamente, sin necesidad de comunicarse con otros sistemas externos, por lo que no hay dependencias respecto de otros sistemas. El sistema seguirá una arquitectura Cliente/Servidor, por lo que la disponibilidad del sistema dependerá de la conexión entre las máquinas en las que residirá el programa cliente y la máquina servidora de datos.

\chapter{Requisitos Específicos}
En este apartado se presentan los requisitos funcionales que deberán ser satisfechos por el sistema. Todos los requisitos aquí expuestos son ESENCIALES, es decir, no sería aceptable un sistema que no satisfaga alguno de los requisitos aquí presentados. Estos requisitos se han especificado teniendo en cuenta, entre otros, el criterio de “testeabilidad”: dado un requisito, debería ser fácilmente demostrable si es satisfecho o no por el sistema.

\section{Interfaces Externas}

\subsection{Interfaces de Usuario}
La interfaz de usuario debe ser orientada a ventanas, y el manejo del programa se realizará a través de teclado y ratón.
\newline
\newline 
Requisitos de la interfaz de usuario:
\begin{itemize}
    \item Diseño fácil de usar: la interfaz debe ser intuitiva y fácil de navegar, con etiquetas, botones e instrucciones claras para guiar a los usuarios a través del proceso de entrega de paquetes.

    \item Diseño responsivo: Compatibilidad con varios dispositivos y tamaños de pantalla, incluidos equipos de escritorio, tabletas y teléfonos inteligentes, para garantizar la accesibilidad para todos los usuarios.

    \item Gestión de cuentas: cuentas de usuario seguras con opciones de registro, inicio de sesión y recuperación de contraseña, lo que permite a los usuarios gestionar sus perfiles y preferencias.

    \item Seguimiento de paquetes: una función de seguimiento destacada y de fácil acceso que permite a los usuarios controlar el estado y la ubicación de sus paquetes en tiempo real.

    \item Realización de pedidos: procesos simples y optimizados para enviar paquetes, incluidas opciones para ingresar direcciones de entrega, dimensiones del paquete y preferencias de entrega.

    \item Opciones de entrega: opciones de entrega flexibles para los destinatarios, como elegir fechas, horarios o lugares de entrega alternativos.

    \item Mecanismo de retroalimentación: un mecanismo de retroalimentación para que los usuarios brinden calificaciones, reseñas y comentarios sobre sus experiencias de entrega, lo que ayuda a mejorar la calidad del servicio.
\end{itemize}

\subsection{Interfaces Hardware }
Los requisitos de interfaz de hardware para el sistema de entrega de paquetes implican los componentes y dispositivos físicos necesarios para manipular paquetes, rastrear envíos y gestionar la logística. 
\newline
\newline
A continuación, se detallan algunos requisitos esenciales de la interfaz de hardware:
\begin{itemize}
    \item Escáneres de códigos de barras: escáneres de códigos de barras confiables para escanear etiquetas de paquetes e información de seguimiento, lo que permite una clasificación y seguimiento eficientes de los paquetes durante todo el proceso de entrega.

    \item Dispositivos móviles: dispositivos móviles como teléfonos inteligentes o tabletas equipados con aplicaciones de entrega dedicadas para que los conductores administren rutas, actualicen el estado de los paquetes y recopilen firmas electrónicas en el momento de la entrega.

    \item Dispositivos GPS: dispositivos o módulos GPS integrados en vehículos de reparto y dispositivos portátiles para proporcionar seguimiento de ubicación en tiempo real y optimización de rutas.

    \item Teclados de firma digital: teclados de firma electrónica o pantallas táctiles para que los destinatarios proporcionen firmas digitales en el momento de la entrega del paquete, confirmando la recepción del paquete.

    \item Dispositivos de medición de peso: básculas integradas o dispositivos de medición de peso para calcular con precisión el peso de los paquetes durante la clasificación y el envío.

    \item Lectores RFID: Lectores RFID (Identificación por radiofrecuencia) para escanear etiquetas RFID o etiquetas adheridas a paquetes, lo que permite el seguimiento automatizado y la gestión de inventario.

    \item Dispositivos de comunicación: radios bidireccionales, teléfonos móviles o dispositivos de comunicación para que los conductores y el personal de logística se comuniquen con los despachadores, clientes y otros miembros del equipo.

    \item Sistemas de respaldo de batería: sistemas de energía de respaldo, como fuentes de alimentación ininterrumpida (UPS), para garantizar el funcionamiento continuo de componentes de hardware críticos en caso de cortes o interrupciones en el suministro eléctrico.
\end{itemize}

\subsection{Interfaces Software}
De momento, no habrá ninguna interfaz software con sistemas externos. 

\subsection{Interfaces de Comunicación }
La conexión a la red se establecerá por medio de una conexión directa a la red Ethernet de la paquetería, donde se encontrará el servidor. Esto será transparente para la aplicación, la cual, a todos los efectos, considerará que está en la misma red que el servidor.

\section{Requerimientos Funcionales}

\subsection{Gestión del almacén}
Los requisitos funcionales para gestionar la base de datos de almacén en el sistema de paquetería son los siguientes:
\newline
\newline 
Req (1) Gestión del inventario: El sistema debe realizar un seguimiento de todos los paquetes en el almacén, incluidas sus cantidades, ubicaciones y estado (por ejemplo, disponibles, reservados o enviados).
\newline
\newline 
Req (2) Procesamiento de orden: Asignación automática de inventario a paquetes según reglas predefinidas (por ejemplo, FIFO, LIFO). Integración con transportistas para generar etiquetas de envío y seguimiento de envíos.
\newline
\newline 
Req (3) Optimización del diseño del almacén:  Capacidad para definir y gestionar ubicaciones de almacenamiento en función de las características del artículo (por ejemplo, tamaño, peso, sensibilidad a la temperatura).
\newline
\newline 
Req (4) Recolección y embalaje: El sistema debe generar listas de selección u órdenes de trabajo para el personal del almacén. Soporte para recolección de lotes para cumplir con múltiples pedidos simultáneamente.
\newline
\newline 
Req (5) Control de calidad: Registro y seguimiento de cualquier artículo dañado o defectuoso.
\newline
\newline 
Req (6) Gestión de devoluciones: Proceso para manejar devoluciones, incluida la inspección, reposición y actualización de registros de inventario.
\newline
\newline 
Req (7) Informes y análisis: Generación de informes sobre niveles de inventario, estado de pedidos, precisión de selección y otros indicadores clave de rendimiento (KPI).
\newline
\newline 
Req (8) Roles y permisos de usuario: Control de acceso basado en roles para restringir el acceso a datos y funciones confidenciales. Diferentes niveles de acceso para personal de almacén, encargados y administradores.
\newline
\newline 
Req (9) Seguridad: Medidas para salvaguardar datos sensibles, como el cifrado de datos en tránsito y en reposo. Auditorías y actualizaciones de seguridad periódicas para proteger contra amenazas cibernéticas.
\newline
\newline 
Req (10) Comunicación con el cliente: Funciones de comunicación para notificar a los clientes sobre actualizaciones del estado de los pedidos, retrasos en el envío y confirmaciones de entrega.

\subsection{Gestión de paquetes (logística)}
Los requisitos funcionales para gestionar los paquetes en el sistema de paquetería incluyen:
\newline
\newline 
Req (11) Seguimiento del paquete: Capacidad de rastrear paquetes durante todo el proceso de envío, desde la recogida hasta la entrega. Actualizaciones en tiempo real sobre el estado del paquete, incluidos los puntos de control de tránsito y los tiempos de entrega estimado.
\newline
\newline 
Req (12) Verificación de dirección: Capacidad para verificar que las direcciones de envío sean precisas y estén completas. Integración con servicios de validación de direcciones para garantizar la entrega en la ubicación correcta.
\newline
\newline 
Req (13) Etiquetado del paquete: Generación de etiquetas de envío con información precisa del destinatario, números de seguimiento y códigos de barras específicos del transportista. 
\newline
\newline 
Req (14) Programación de entrega: Opción para que los clientes programen fechas y horarios de entrega según sus preferencias. Programación automatizada de rutas de entrega para una eficiencia optimizada.
\newline
\newline 
Req (15) Clasificación y enrutamiento de paquetes: Capacidad para clasificar paquetes según el destino, la ruta de entrega y el método de envío.
\newline
\newline 
Req (16) Prueba de envío: Recogida de firmas electrónicas o fotografías del comprobante de entrega al recibir el paquete. Verificación de la entrega mediante actualizaciones de entrega con marca de tiempo.
\newline
\newline 
Req (17) Notificaciones al cliente: Notificaciones automáticas a los clientes sobre actualizaciones del estado del paquete, retrasos e intentos de entrega. Los canales de comunicación incluyen notificaciones por correo electrónico, SMS y aplicaciones móviles.
\newline
\newline 
Req (18) Gestión de devoluciones: Proceso para manejar paquetes de devolución, incluida la generación de etiquetas de devolución y la actualización del inventario.
\newline
\newline 
Req (19) Documentación Aduanera (para envíos internacionales): Generación de declaraciones aduaneras, facturas y demás documentación requerida para envíos internacionales.
\newline
\newline 
Req (20) Seguridad y cumplimiento: Implementación de medidas de seguridad para proteger los datos de los paquetes y evitar el acceso no autorizado. Cumplimiento de las regulaciones de protección de datos (por ejemplo, GDPR, CCPA) y estándares de la industria (por ejemplo, PCI DSS).
\newline
\newline 
Req (21) Análisis e informes: Funciones de informes para realizar un seguimiento de los volúmenes de paquetes, el rendimiento de las entregas y la satisfacción del cliente. Capacidades de análisis para identificar tendencias, optimizar operaciones y mejorar la calidad del servicio.

\subsection{Gestión de repartidores}
Los requisitos funcionales para gestionar al personal de entrega de paquetes en el sistema de paquetería incluyen:
\newline
\newline 
Req (22) Gestión de información de empleados: Capacidad para almacenar y administrar detalles de los empleados, como nombre, información de contacto, dirección y documentos de identificación. Registro del historial laboral, incluida la fecha de contratación, el cargo y las evaluaciones de desempeño.
\newline
\newline 
Req (23) Gestión del horario de trabajo: Capacidad para crear y gestionar horarios del personal de entrega, incluidas asignaciones de turnos, horas de trabajo y días libres. Integración con sistemas de calendario para una fácil visualización y edición de horarios.
\newline
\newline 
Req (24) Planificación y optimización de rutas: Herramientas para planificar rutas de entrega en función de factores como el volumen de paquetes, los lugares de entrega y las condiciones del tráfico. Algoritmos de optimización para minimizar el tiempo de viaje y el consumo de combustible.
\newline
\newline 
Req (25) Asignación y Despacho: Asignación de tareas de entrega a personal específico en función de su disponibilidad, ubicación y carga de trabajo. Envío automatizado de órdenes de entrega al personal asignado para una asignación eficiente de tareas.
\newline
\newline 
Req (26) Seguimiento: Funcionalidad de navegación para proporcionar indicaciones paso a paso y optimización de rutas para los conductores.
\newline
\newline 
Req (27) Captura de prueba de entrega (POD): capturar datos relevantes como firmas electrónicas, fotografías y marcas de tiempo. Integración con dispositivos móviles o escáneres portátiles para captura POD en el sitio.
\newline
\newline 
Req (28) Seguimiento y evaluación del desempeño: Monitoreo de las métricas de desempeño del personal de entrega, como la precisión de la entrega, la puntualidad y las calificaciones de satisfacción del cliente.
\newline
\newline 
Req (29) Gestión de vehículos: Registro y seguimiento de los vehículos de reparto asignados a cada repartidor. Seguimiento de mantenimiento y programación de vehículos.
\newline
\newline 
Req (30) Registro de interacción con el cliente: Registro de las interacciones con los clientes y los comentarios recibidos por el personal de entrega durante los intentos de entrega.
\newline
\newline 
Req (31) Gestión de inventario (opcional): Capacidad para gestionar el inventario de artículos relacionados con la entrega, como recibos de entrega, materiales de embalaje y dispositivos portátiles. Integración con sistemas de gestión de inventario o almacén para un seguimiento de inventario perfecto.
\newline
\newline 
Req (34) Seguridad y Control de Acceso: Control de acceso basado en roles para restringir el acceso a datos y funciones confidenciales. Cifrado de datos y otras medidas de seguridad para proteger la información de empleados y clientes.

\subsection{Gestión de Clientes}
Los requisitos funcionales para gestionar una base de datos de clientes en un sistema de paquetería incluyen:
\newline
\newline 
Req (35) Gestión de información del cliente: Capacidad para almacenar y administrar detalles del cliente, como nombre, información de contacto, direcciones de envío e información de facturación. Registro de preferencias del cliente, instrucciones especiales y requisitos de entrega.
\newline
\newline 
Req (36) Creación y Gestión de Cuentas: Capacidad para que los clientes creen cuentas, actualicen la información de su perfil y administren sus preferencias. Mecanismos de autenticación seguros, como nombre de usuario/contraseña o autenticación multifactorial, para acceder a las cuentas de los clientes.
\newline
\newline 
Req (37) Realización y seguimiento de pedidos: Portal o interfaz en línea para que los clientes realicen nuevos pedidos, realicen un seguimiento de los pedidos existentes y vean el historial de pedidos. Funcionalidad de seguimiento de pedidos en tiempo real, que proporciona actualizaciones de estado y tiempos de entrega estimados.
\newline
\newline 
Req (38) Gestión de la libreta de direcciones: Función para que los clientes guarden y administren múltiples direcciones de envío en una libreta de direcciones. Opción para establecer direcciones de envío predeterminadas para mayor comodidad durante la realización del pedido.
\newline
\newline 
Req (39) Opciones de envío personalizadas: Capacidad de ofrecer a los clientes varias opciones de envío, como envío estándar, envío acelerado o entrega programada. Personalización de opciones de envío según las preferencias del cliente y los requisitos de entrega.
\newline
\newline 
Req (40) Historial de pedidos e informes: Acceso al historial de pedidos detallado, incluidos pedidos anteriores, confirmaciones de entrega y facturas. Funciones de informes para que los clientes generen y descarguen informes sobre su actividad y gastos de envío.
\newline
\newline 
Req (41) Comunicación y Notificaciones: Notificaciones automatizadas a los clientes sobre actualizaciones del estado de los pedidos, retrasos en el envío y confirmaciones de entrega. Los canales de comunicación incluyen notificaciones por correo electrónico, SMS y aplicaciones móviles.
\newline
\newline 
Req (42) Devoluciones: Proceso para que los clientes inicien devoluciones. Gestionar solicitudes de devolución.
\newline
\newline 
Req (43) Seguridad y privacidad: Implementación de medidas de seguridad para proteger los datos de los clientes. Cumplimiento de las regulaciones de protección de datos (por ejemplo, GDPR, CCPA) y estándares de la industria para la privacidad y seguridad de los datos.

\subsection{Gestión de Configuraciones }
Los requisitos funcionales para gestionar la base de datos como administrador en el sistema de paquetería incluyen:
\newline
\newline 
Req (44) Autenticación y autorización de usuario: Mecanismos de autenticación seguros, como nombre de usuario/contraseña o autenticación multifactorial, para acceso de administrador. Control de acceso basado en roles (RBAC) para definir diferentes niveles de acceso y permisos para administradores en función de sus roles y responsabilidades.
\newline
\newline 
Req (45) Gestión de usuarios: Capacidad para crear, actualizar y desactivar cuentas de usuarios. Capacidad para asignar roles y permisos a usuarios, incluida la concesión o revocación de acceso a funcionalidades específicas del sistema. 
\newline
\newline 
Req (46) Configuración y ajustes del sistema: Interfaz para que los administradores configuren ajustes, preferencias y parámetros del sistema. Gestión de configuraciones de todo el sistema, como plantillas de correo electrónico y preferencias de notificación.
\newline
\newline 
Req (47) Panel de control y herramientas de informes: Panel para que los administradores supervisen la actividad del sistema, las métricas de rendimiento y los indicadores clave de rendimiento (KPI). Herramientas de informes para generar y analizar informes sobre diversos aspectos del sistema de paquetería, incluidos pedidos, envíos, niveles de inventario y comentarios de los clientes.
\newline
\newline 
Req (48) Seguimiento de auditoría y registro: Registro de actividades del administrador y eventos del sistema con fines de auditoría y responsabilidad. Capacidad para ver y exportar registros de auditoría que detallan las acciones del usuario, cambios en el sistema y eventos relacionados con la seguridad.
\newline
\newline 
Req (49) Mantenimiento y actualizaciones del sistema: Herramientas para realizar tareas de mantenimiento del sistema, como copias de seguridad de bases de datos, actualizaciones de software y mantenimiento de servidores.
\newline
\newline 
Req (50) Seguridad y cumplimiento: Implementación de medidas de seguridad para proteger las cuentas de administrador y los datos sensibles del sistema. Cumplimiento de las regulaciones de protección de datos (por ejemplo, GDPR, CCPA) y estándares de la industria para la privacidad y seguridad de los datos.
\newline
\newline 
Req (51) Copia de seguridad y recuperación ante desastres: Implementación de procedimientos de respaldo y recuperación ante desastres para garantizar la integridad de los datos y la resiliencia del sistema. Copias de seguridad periódicas de los datos y configuraciones del sistema, con procedimientos implementados para restaurar datos en caso de falla del sistema o pérdida de datos.

\section{Requisitos de Rendimiento}
El número de puestos a los que se debe dar servicio simultáneamente es de aproximadamente 10. El tiempo de respuesta en las operaciones debe ser inferior o igual a 10 segundos.

\section{Restricciones de Diseño}
El ciclo de vida elegido para desarrollar el producto será el de prototipo evolutivo, de manera que se puedan incorporar fácilmente cambios y nuevas funciones.

\section{Requisitos Tecnológicos}
La aplicación cliente se ejecutará sobre un PC con una configuración mínima de:
\begin{itemize}
    \item Procesador: Intel i3 o equivalente.
    \item Memoria:  8 GB
    \item Espacio libre en disco: 100 Mb.
    \item Tarjeta Ethernet o Módem
\end{itemize}

Todas las computadoras estarán conectados a una estación de trabajo situada en la oficina principal de la paquetería, donde residirá la base de datos.
El sistema operativo sobre el que se debe ejecutar la aplicación es Linux Ubuntu, Linux Mint, Windows10 y Windows11.
La aplicación debe ser independiente del Sistema de Gestión de Bases de Datos que se
utilice en el servidor, aunque sí es requisito de la aplicación el que este SGBD sea relacional. Para el acceso a la base de datos se utilizarán drivers ODBC.

\section{Atributos del Sistema}

\subsection{Seguridad}
Cuando un usuario intente conectarse al sistema deberá introducir su identificación (login y clave de acceso, y el sistema deberá comprobar que se trata de un usuario autorizado. Si el identificador introducido no corresponde a un usuario autorizado o la clave no coincide con la almacenada, se dará una indicación de error. Al tercer intento consecutivo sin éxito, se cerrará el programa. 
El sistema de información tendrá distintos tipos de usuarios y a cada uno de ellos se le permitirá únicamente el acceso a aquellas funciones que le correspondan. 
\newline
\newline
Los tipos de usuario que se van a contemplar, y las labores que corresponden a cada uno de ellos, son:
\begin{itemize}
    \item Responsable del almacén: puede dar entrada en el almacén y salida a los paquetes.
    \item Repartidores: Pueden acceder a las direcciones, rutas de envío, realizar comentarios y leer las descripciones de los pedidos.
    \item Departamento de logística: Puede modificar rutas y organizar los paquetes por lotes
    \item Clientes: Pueden ver información relacionada con la entrega de su paquete como ubicación, tiempo de entrega, descripción, etc.
    \item Ningún usuario podrá modificar el estatus de un paquete sin la firma y los datos verificados del destinatario.
El sistema proporcionará, además, funciones de auditoría, registrando la fecha, hora y usuario (login) de toda transacción.
\end{itemize}

\chapter{Apéndices}
Modelo relacional de la base de datos del sistema de gestion de envios de paquetes.
\includegraphics [scale=0.25]{MRPaqueteria.png}

\end{document}